眾聞 【社媒輿情】林鄭鬍鬚差距擴大 派5百元行乞婦林鄭負評升一成

眾聞
【社媒輿情】林鄭鬍鬚差距擴大 派5百元行乞婦林鄭負評升一成
撰文: 記者翁維愷 | 發佈日期: 01.02.17 | 最後更新: | 2017-02-01 23:07:32

特首選舉提名期將會於本月中開始，選情進入最後直路，四位主要參選人的中立評價開始減少，正負面評價佔比上升，反映網絡世界對於四人表現的評價愈趨兩極。其中林鄭的負評佔比愈升愈高，逹7成7；曾俊華的正評就由宣佈參選時的3成左右，升至逾5成。

《眾新聞》委託社交媒體數據收集及分析公司TAF DATA，自今年1月1日起，追蹤4名主要特首參選人的網絡輿情，調查範圍包括Facebook等社交平台，及各個可在Google搜索到的網上論壇。截至1月31日晚上11時59分，這個社交媒體輿情系統共分析了240,493則留言，其中120,301則涉及林鄭，58,683則曾俊華，35,239則葉劉淑儀以及26,270則胡國興。

特首選戰社交媒體輿情指數─數據專頁

特首選戰社交媒體輿情指數─文章分析

派500元內地行乞婦 負評急升

佔比 (0-100%)
林鄭月娥 網上整合民意
資料來源: TAF DATA
正評
負評
中性
01/01
03/01
05/01
07/01
09/01
11/01
13/01
15/01
17/01
19/01
21/01
23/01
25/01
27/01
29/01
31/01
0
25
50
75
100

18/01● 正評: 25.1● 負評: 62.7● 中性: 12.2
林鄭月娥自宣布參選後，公關危機不斷，先有閉門發表「中央不任命」論，再有買不到廁紙論，年近歲晚，她向內地來港行乞婦派發500元，又再引發新一輪公關災難。林鄭在上月16日宣佈參選特首後，網絡負評本來開始逐漸下降、正評曾一度上升到25.1%。不過，隨著有傳媒在上個月21日晚上，報道她在一個閉門會面中，提出「中央不任命」論，她的正評當日就下跌4個百分點，不過負評並未上升。後來林鄭出來為「中央不任命」論解畫時，發表的「買不到廁紙」言論，卻讓她負面評論急升，之後佔比一直維持在6至7成左右，直至24日開始才稍微回落到6成半左右。

林鄭在年三十晚（27日）向內地來港行乞婦派發500元。何君健攝
不過，林鄭在年三十晚（27日）向內地來港行乞婦派發500元之後，正評和中立評價再向下走，負面評價佔比再次向上急升。從仔細數據來看，林鄭月娥的負評在當日下午6時開始上升，至晚上10時達到高峰，一小時內有913個針對她的負評，和她派500元的時間點吻合。從走勢而言，針對她的負評由事發前一日（26日）的67.9%升至事發當日的72.1%，直至昨日（31日），再升到77.3%，共升近一成。比例達到宣佈參選以來的頂點，接近早前西九故宮爭議時期的高位。

鬍鬚正評升歸功公關 惟依舊被批守財奴

曾俊華Facebook截圖

佔比 (0-100%)
曾俊華 網上整合民意
資料來源: TAF DATA
正評
負評
中性
01/01
02/01
03/01
04/01
05/01
06/01
07/01
08/01
09/01
10/01
11/01
12/01
13/01
14/01
15/01
16/01
17/01
18/01
19/01
20/01
21/01
22/01
23/01
24/01
25/01
26/01
27/01
28/01
29/01
30/01
31/01
10
20
30
40
50
60
70

31/01● 正評: 54.6● 負評: 20.7● 中性: 24.7
相比林鄭的公關災難，曾俊華在網上的正評佔比就持續上升，由19日宣布參選時的32.8%，上升至昨日的54.6%。若仔細閲讀網民就曾俊華發表的評價，會發現不少正評都是在稱讚其公關團隊，例如「薯片嘅關公先係真正嘅五虎將」、「薯片叔叔既個人brand image build up 得好好。下一步就係等緊佢既政綱。如果薯片叔叔當選，pr team一定要繼續幫手。先唔會有梁特既公關災難」等等。不過，從曾俊華的負評來看，有部分網民亦針對其著重公關的策略，例如「終於明白了有一部份香港人想要表演者做特首多過實幹者做特首」、「我相信曾俊華是香港開埠以來最冇料的財政司，年年估錯數，守財如命，不思進取」。

胡國興正評持續第一 負評開始上升

佔比 (0-100%)
胡國興 網上整合民意
資料來源: TAF DATA
正評
負評
中性
01/01
02/01
03/01
04/01
05/01
06/01
07/01
08/01
09/01
10/01
11/01
12/01
13/01
14/01
15/01
16/01
17/01
18/01
19/01
20/01
21/01
22/01
23/01
24/01
25/01
26/01
27/01
28/01
29/01
30/01
31/01
0
20
40
60
80

31/01● 正評: 64.6
至於另外兩名參選人葉劉淑儀和胡國興，網上對他們的看法沒有急劇變化，惟中立評價佔比開始減少，反映網民對他們的看法開始成型。胡官繼續維持高正評、低關注度的情況。正評比例持續維持在6成左右，不過中立評價就開始轉移成為負評，負評佔比由原本接近一成升至昨日（31日）的16.8%。

首現「黃金交叉點」 葉劉正評高過負評

佔比 (0-100%)
葉劉淑儀 網上整合民意
資料來源: TAF DATA
正評
負評
中性
01/01
02/01
03/01
04/01
05/01
06/01
07/01
08/01
09/01
10/01
11/01
12/01
13/01
14/01
15/01
16/01
17/01
18/01
19/01
20/01
21/01
22/01
23/01
24/01
25/01
26/01
27/01
28/01
29/01
30/01
31/01
10
20
30
40
50
60

葉劉淑儀情況則有所改善，負面評價從24日開始下降，維持在3成左右，正面評價的佔比就開始緩慢上升，由前段時間（13日）的2成左右升至近日接近4成。她的網絡輿情更首次在上月25日出現「黃金交叉點」，正評佔比高過負評，但兩方意見仍然保持相當平均。

--調查方法註釋--

在本次社交媒體輿情調查中，TAF DATA利用程式進行詞義分析(semantic analysis)，將留言内容帶感情色彩(sentiment)的詞語分為+1或-1，正評的定義是留言内容中普遍使用+1的詞語，例如：「中央不搞欽點，曾俊華實有800票」；負評則是留言普遍使用負面情緒-1的詞語，例如：「鬍鬚曾以退為進的放風，看能騙到多少人！」

若程式遇上同時帶有+1及-1的內容，出現衝突情況，例如「我支持曾俊華...食屎！」，既出現「支持」+1的詞語，也出現「食屎」-1的詞語，系統將會啓動搜索發表者的社交網絡，基於網絡同溫層的原理，系統會分析其社交網絡對於相關參選人的態度。

由於發表者背後的社交網絡有近七成都是反對曾俊華，所以系統會判斷為反對他，系統會將這類留言標註出來，交由人手再審查屬於正面或負面的意見，未經人手判定前不會計算入正負面意見。如果系統判斷屬正確，它會自動學懂這句説話在七成反對同溫層中出現時，代表的反對意思。由於香港網絡環境充滿反諷意見，目前系統判定出現的誤差，至今約為+/-5%。